%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\newcommand{\droite}[2]{
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.5, baseline={($(current bounding box.center)+(0,-2.5ex)$)}]
  \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
  \foreach \i in {-5, ..., 5} {
    \draw (\i,.1) -- (\i,-.1);
  }
  %\draw (0, 0) node[above]{\small 0};
  %\draw (1, 0) node[above]{\small 1};
\ifboolexpr{not (test {\ifstrempty{#1}} or test {\ifstrempty{#2}})}
{
  \draw (#1,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #1};
  \draw (#2,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #2};
  \draw[line width=4pt] (#1, 0) -- (#2, 0);
}{}
\ifboolexpr{test {\ifstrempty{#1}} and not test {\ifstrempty{#2}}}
{
  \draw (#2,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #2};
  \draw[line width=4pt] (-6, 0) -- (#2, 0);
}{}
\ifboolexpr{test {\ifstrempty{#2}} and not test {\ifstrempty{#1}}}
{
  \draw (#1,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #1};
  \draw[line width=4pt] (#1, 0) -- (5.5, 0);
}{}
\end{tikzpicture}
}

\title{(In)Équations du premier degré}
\date{19/10}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no2A}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Intervalles --- 3 points]
Compléter le tableau suivant.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Inéquation & Intervalle & Droite des réels\\
  \hline
  \hline
  $x<3$ & $x\in\left]-\infty; 3\right[$& \droite{}{3} \\
  \hline
   $-2\leq x<5$ & $x\in\left[-2;5\right]$ & \droite{-2}{5} \\
  \hline
  $x\geq0$ & $x\in\left[0;+\infty\right[$& \droite{0}{} \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Union et intersection --- 3 points]
\begin{em}
On considère les intervalles $I=\left[-1; 5\right[$ et $J=\left]-\infty; 2\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\end{em}
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $1\in I\cup J$
\item  $-9\in I\cup J$
\item  $5\in I\cup J$
\item  $-8\in I\cap J$
\item  $-1\in I\cap J$
\item  $7\in I\cap J$
\end{enumerate}
\end{multicols}

Commençons par représenter les deux ensembles sur la même droite des réels.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
\draw[-latex] (-10, 0) -- (10, 0);
\foreach \x in {-9, ..., 9} {
\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
}
\foreach \x in {-1, 5, 2, 1, -9, -8, 7, 0} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
\draw[line width=2pt]
	(-1, 0) node{\large[}
 	--
	(5, 0) node{\large[}
	;
\draw (4, 0) node[above]{$I$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
\draw[line width=2pt]
	(-10, 0) 
 	--
	(2, 0) node{\large[}
	;
\draw (-5, 0) node[above]{$J$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}

Rappel : l'ensemble $I\cap J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent aux deux intervalles $I$ et $J$ ; l'ensemble $I\cup J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent à $I$, à $J$, ou aux deux.

\begin{enumerate}[a.]
\item Vrai (il est dans les deux intervalles, même si un seul aurait suffit).
\item Vrai (il est dans l'intervalle $J$, donc il appartient à au moins un des deux).
\item Vrai (il est dans l'intervalle $I$).
\item Faux (il n'appartient qu'à l'intervalle $I$).
\item Vrai (il est dans les deux intervalles).
\item Faux (il n'est dans aucun des deux intervalles).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations --- 6 points]~
\begin{enumerate}
\item \emph{Résoudre chacune des inéquations suivantes.}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $2x+3\geq x+1$
\begin{align*}
2x+3\pmb{-x}&\geq x\pmb{-x}+1\\
x+3&\geq 1\\
x+3\pmb{-3}&\geq 1\pmb{-3}\\
x&\geq-2
\end{align*}
\item $2-x>-8$
\begin{align*}
2-x\pmb{-2}&> -8\pmb{-2}\\
-x&> -10\\
-x\pmb{\times(-1)}&> -10\pmb{\times(-1)}\\
x<10
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item \emph{Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle.}
\[2x+3\geq x+1 \text{ et }2-x>-8\]
Ce sont les mêmes équations que précédemment, mais il faut trouver les solutions qui vérifient les deux équations \emph{en même temps}. Représentons les solutions sur la droite des réels.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
\draw[-latex] (-5, 0) -- (15, 0);
\foreach \x in {-4, ..., 14} {
\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
}
\foreach \x in {-2, 10, 0, 1} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
\draw[line width=2pt]
	(-5, 0)
 	--
	(10, 0) node{\large[}
	;
\draw (2, 0) node[above]{$x<10$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
\draw[line width=2pt]
	(-2, 0) node{\large[}
 	--
	(15, 0) 
	;
\draw (15, 0) node[above, anchor=south east]{$x\geq-2$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}
On veut que les deux équations soient vraies en même temps, donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent aux deux intervalles, c'est-à-dire les valeurs de $x$ comprises entre $-2$ et $10$. Donc \fbox{$x\in\left[-2; 10\right[$}.
\item \emph{Même question avec :}
\[2x+3\geq x+1 \text{ ou }2-x>-8\]
On regarde la même droite des réels qu'à la question précédente. Cette fois-ci, on veut que l'une des deux équations soit vraie (ou les deux), donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent à au moins l'un des deux intervalles. Ici les deux intervallent couvrent tous les réels, donc\fbox{$x\in\left]-\infty; +\infty\right[$} (ou encore $x\in\mathbb{R}$).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle rectangle --- 8 points]
  \begin{em}
On considère le triangle suivant, où $x$ est variable. Les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw (0, 0) node[below left]{$A$} -- (4, 0) node[below right]{$B$} node[midway, below]{3} -- (0, 2) node[above left]{$C$} node[midway, above right]{$2x-1$} -- (0, 0) node[midway, left]{$x+1$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  L'objet de l'exercice est de savoir pour quelles valeurs de $x$ le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que le triangle est rectangle en $A$ si et seulement si : $3x^2-6x-9=0$.}
D'après le théorème de Pythagore (et sa réciproque), le triangle est rectangle en $A$ si et seulement si :
\begin{align*}
BC^2&=AB^2+AC^2\\
\left(2x-1\right)^2&=3^2+\left(x+1\right)^2\\
4x^2-4x+1\pmb{-x^2}&=9+x^2+2x+1\pmb{-x^2}\\
3x^2-4x+1\pmb{-2x}&=9+2x+1\pmb{-2x}\\
3x^2-6x+1\pmb{-10}&=9+1\pmb{-10}\\
3x^2-6x-9&=0\\
\end{align*}
Donc le triangle est rectangle si et seulement si $3x^2-6x-9=0$.
    \item \emph{Montrer que $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=3x^2-6x-9$.}
Pour tout nombre $x$, on a :
\begin{align*}
3\left(x+1\right)\left(x-3\right) &= 3\left(x\times x-x\times3+1\times x-1\times3\right)\\
&= 3\left(x^2-3x+x-3\right)\\
&= 3\left(x^2-2x-3\right)\\
&= 3x^2-3\times2x-3\times3\\
&= 3x^2-6x-9
\end{align*}
    \item \emph{Résoudre $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=0$.}
C'est une équation produit, donc $x+1=0$ ou $x-3=0$. Les solutions sont donc $x=-1$ (première équation) ou $x=3$ (seconde équation).
    \item \emph{En déduire les valeurs de $x$ pour lesquelles le triangle $ABC$ est rectangle en $A$. Quelles sont alors les dimensions du triangle ?}
Nous avons dit (question 1) que le triangle est rectangle si et seulement si $x^2-6x-9=0$. Or (question 2), $x^2-6x-9=3(x+1)(x-3)$, donc le triangle est rectangle en $A$ si et seulement si $3(x+1)(x-3)=0$, c'est-à-dire si $x=-1$ ou $x=3$ (question 3).

\begin{description}
\item[Premier cas $x=-1$ :] Alors $AC=x+1=-1+1=0$ et $BC=2x-1=2\times(-1)+1=-1$. Mais une longueur ne peut pas être positive, donc ce cas est impossible.
\item[Deuxième cas $x=3$ :] Alors $AC=x+1=3+1=4$ et $BC=2x-1=2\times3-1=5$.
\end{description}
Les dimensions du triangle sont donc $AB=3$, $AC=4$ et $BC=5$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
